<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="assinatura-jar">

	<title>Assinatura de Jars</title>

	<section>
		<title>Introdução</title>
		<para>
			O modelo de segurança da plataforma Java é centrado sobre o conceito de sandbox (caixa de areia), no qual um código remoto como um applet por padrão não é confiável e 
			portanto não pode ter acesso ilimitado ao Sistema Operacional. A sandbox garante que mesmo que um usuário carregue um applet malicioso, este não poderá danificar a 
			máquina	local executando, por exemplo,	o comando de remoção de um arquivo do seu disco local.
		</para>
		<para>
			Entretanto existem applets confiáveis que necessitam rodar fora da sandbox, como é o caso do componente Demoiselle Applet que necessita acessar certificados A3
			armazenados em dispositivos como tokens usb. Nestes casos podemos criar uma permissão para acesso fora da sandbox através da assinatura digital do componente.
		</para>
		<para>
			Neste parte da documentação é apresentada uma forma para assinar componentes utilizando as ferramentas <emphasis>keytool</emphasis> e <emphasis>jarsigner</emphasis> 
			nativas na instalação do JDK. Vale lembrar que os certificados criados pelo <emphasis>keytool</emphasis> serão úuteis durante as fases de desenvolvimento e teste, 
			entretanto para uso em ambiente de produção deve-se utilizar certificados emitidos por Autoridades Certificadoras (AC) reconhecidas.
		</para>
	</section>


	<section>
		<title>Criando um certificado</title>
		<para>
			Primeiramente criaremos o keystore que armazenará o certificado digital. A ferramenta <emphasis>keytool</emphasis> será utilizada para criação simultãnea do keystore 
			e do certificado digital que identificaremos pelo alias <emphasis>applet_alias</emphasis>.
		</para>

		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[keytool -genkey -alias applet_alias -keyalg RSA -keypass changeit -storepass changeit -keystore applet_keystore.jks]]></programlisting>

		<important>
			<para>
				Utilizaremos a mesma senha
				<emphasis>changeit</emphasis>
				para acessar o keystore e o certificado contido nele.
			</para>
		</important>

		<para>
			Na sequência serão solicitadas algumas informações do certificado:
		</para>


		<programlisting role="XHTML"><![CDATA[What is your first and last name?
  [Unknown]:  Framework Demoiselle
What is the name of your organizational unit?
  [Unknown]:  Demoiselle
What is the name of your organization?
  [Unknown]:  Demoiselle
What is the name of your City or Locality?
  [Unknown]:  Rio de Janeiro
What is the name of your State or Province?
  [Unknown]:  RJ
What is the two-letter country code for this unit?
  [Unknown]:  BR
Is CN=Framework Demoiselle, OU=Demoiselle, O=Demoiselle, L=Rio de Janeiro, ST=RJ, C=BR correct?
  [no]:  yes]]></programlisting>

		<para>
			Será criado o keystore JKS de nome <emphasis>applet_keystore.jks</emphasis> que contém um certificado auto assinado seu par de chaves identificado pelo alias 
			<emphasis>applet_alias.</emphasis>
		</para>

	</section>

	<section>
		<title>Assinando um jar</title>

		<para>
			Neste momento a ferramenta <emphasis>jarsigner</emphasis> será utilizada para assinar todos os jars da aplicação. Portanto será necessário informar a localização do 
			keystore, o nome do jar assinado, o nome do jar original e o alias do certificado:
		</para>

		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[jarsigner -keystore applet_keystore.jks -signedjar meujar-assinado.jar meujar.jar applet_alias]]></programlisting>

		<important>
			<para>Note que o jar assinado (meujar-assinado.jar) define o nome do arquivo jar que será criado, diferente do nome original do jar (meujar.jar).</para>
		</important>

		<para>
			Dentro do jar, na pasta <emphasis>META-INF</emphasis>, foram inseridos os aquivos <emphasis>APPLET_A.RSA</emphasis>, <emphasis>APPLET_A.SF</emphasis> e 
			<emphasis>MANIFEST.MF</emphasis>, que possuem informações como o algoritmo de criptografia utilizado e a chave pública do certificado.
		</para>

		<para>
			Para verificar a assinatura do jar utilize o comando <emphasis>jarsigner</emphasis> conforme abaixo:
		</para>

		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[jarsigner -verify -keystore applet_keystore.jks meujar-assinado.jar]]></programlisting>

	</section>
</chapter>